==Поссон Жон==

Жюль Сент-Анж, миниатю́рный щеголева́тый язы́чник, дости́гнув совершенноле́тия, всё ещё храни́л в па́мяти слова́ своего́ учи́теля — мона́ха-капуци́на с лицо́м, сло́вно вы́сеченным из ка́мня — о том, что мир кругл, ну, ска́жем, как голо́вка сы́ра. Э́тот кру́глый мир ну́жно прогры́зть наскво́зь, и к двадцати́ двум года́м Жюль уже́ успе́л вы́клевать изря́дный кусо́к пути́ в глубь сырови́дного ми́ра.

Вот о чём он ду́мал воскре́сным у́тром, сто́я на углу́ Роял-стрит и Конти-стрит — в излю́бленном ме́сте всех праздношата́ющихся Но́вого Орлеа́на лет се́мьдесят тому́ наза́д. Да, да, го́ре, в том, что он всю свою́ жизнь был расточи́телен и че́стен. Он обсуди́л э́тот вопро́с с ве́рным дру́гом и напе́рсником Бати́стом — свои́м ли́чным слуго́й цве́та ко́фе с молоко́м. Они́ пришли́ к вы́воду, что, поско́льку отцо́вское терпе́ние и тёткины карма́нные де́ньги объе́дены до ко́рки, остаётся то́лько вы́брать из нижесле́дующих весьма́ немногочи́сленных средств спасе́ния: ли́бо найти́ рабо́ту — како́й у́жас! — ли́бо примкну́ть к ша́йке корса́ров; ли́бо — почему́ бы и нет? — обыгра́ть кого́-нибудь. В два́дцать два го́да пора́ прояви́ть самостоя́тельность. Ни оди́н спо́соб нажи́вы, кро́ме после́днего, не прельща́л их; но уда́стся ли э́то? Попро́буем. Попы́тка де́ло благоро́дное; а кро́ме того́, они́ бы́ли голодны́. Е́сли бы, наприме́р, подружи́ться с каки́м-нибудь бога́тым дереве́нским не́учем, никогда́ не держа́вшим в рука́х ка́рты и́ли ко́сти, но кото́рый, так сказа́ть, жа́ждет зна́ния, мо́жет случи́ться, что бу́дет за что возблагодари́ть пресвяту́ю де́ву.

Тут со́лнце вы́глянуло и́з-за туч, и Бати́ст объяви́л, что э́то хоро́ший знак. Но́чью пронесла́сь си́льная бу́ря. С черепи́чных крыш, заро́сших траво́й, всё ещё ка́пала вода́, и под жа́ркими луча́ми ле́тнего со́лнца от высо́ких кирпи́чных и ни́зеньких глиноби́тных стен подыма́лся пар. В конце́ у́лицы и за Рю дю Кана́л видне́лись сады́ предме́стья Сент-Мари́ — исте́рзанные же́ртвы урага́на, пла́чущие Лукре́ции, засты́вшие в немо́й ско́рби. Всё ещё су́дорожными поры́вами налета́л ве́тер, неся́ с собо́й арома́т обло́манных ве́ток и сби́тых цвето́в, вспе́нивал лу́жицы дождево́й воды́, скопи́вшейся в глубо́ких колея́х у́зкой немощёной у́лицы, и вдруг исчеза́л, как ба́бочки под рука́ми фо́кусника и́ли де́ньги из карма́на мо́та.

В те времена́ Роял-стрит была́ весьма́ живопи́сной у́лицей. Богачи́ жи́ли здесь бок о́ бок с бедното́й. Кача́ющийся ключ — вы́веска слеса́ря — поскри́пывал ря́дом с подъе́здом ба́нка; че́рез доро́гу, под се́нью внуши́тельной и́мпортной фи́рмы, притаи́лась, сло́вно ни́щенка, убо́гая мастерска́я гребенщика́. Над цитри́нами больши́х и ма́лых ла́вок, откры́тых, несмотря́ на воскресе́нье, нависа́ли лёгкие балко́ны, снабжённые пери́лами из гро́зно заострённых пру́тьев, отку́да преле́стные зна́тные лати́нянки погля́дывали на прохо́жих. В о́кнах видне́лись то кружевны́е занаве́ски, то си́тцевая тря́пка, а кое-где́ с ля́згом и сто́ном болта́лся на одно́й пе́тле ста́вень, взыва́я к своему́ неради́вому хозя́ину в далёком Пари́же.

М-сье Сент-Анж с до́брый час простоя́л на углу́, огля́дывая у́лицу. Но же́нщин в толпе́ бы́ло ма́ло — то́лько зая́длые богомо́лки, направля́вшиеся в це́рковь. У многочи́сленных кофе́ен слоня́лись молоды́е щёголи, то оди́н, то друго́й пома́хивал тро́сточкой в сто́рону Жю́ля, а ины́е да́же подкрепля́ли своё приглаше́ние вы́пить вырази́тельной ми́микой.

М-сье Сент-Анж, не повора́чивая головы́, подели́лся со слуго́й-мула́том свое́й уве́ренностью, что он смо́жет в кратча́йший срок возврати́ть ему́ взя́тые взаймы́ де́ньги.

— А что ты с ни́ми сде́лаешь?

— Я? — бы́стро отве́тил Бати́ст. — Пойду́ смотре́ть бой быко́в на Плас Ко́нго.

— Там бу́дет бой быко́в? А что же м-сье Кайета́но?

— У него́ всё вы́мокло под дождём. Вме́сто ци́рка бу́дет бой быко́в, — не так, как всегда́, с полудо́хлыми кля́чами, а бой ти́гра с бу́йволом. Ни за что не пропущу́...

Вдруг не́сколько мужчи́н кида́ются к противополо́жному углу́ и начина́ют рабо́тать тростя́ми. За ни́ми сле́дуют други́е. И м-сье Сент-Анж со свои́м слуго́й, и все крео́лы, куби́нцы, испа́нцы, эмигра́нты из Сан-Доми́нго и други́е зева́ки окрылены́ наде́ждой — неуже́ли дра́ка? Они́ броса́ются вперёд. С ке́м-нибудь припа́док? Из переу́лков выбега́ют лю́ди. Мо́жет быть, уби́ли во-о-т таку́ю змею́? Ла́вочники, без ша́пок, покида́ют свои́х жён, взобра́вшихся на сту́лья. Толпа́ тесни́тся, стано́вится всё гу́ще. Стоя́щие позади́ подпры́гивают, вытя́гивают ше́и.

— Что случи́лось?

— Живу́ю кры́су пойма́ли?

— Кого́ бьют? — спра́шивает го́лос по-англи́йски.

— Personne <ref> Никого́ (''франц''.).</ref>, — отвеча́ет како́й-то ла́вочник, — про́сто чья-то шля́па угоди́ла в кана́ву, но её уже́ вы́ловили. Жюль вы́ловил. Ви́дите, он отдаёт её здорове́нному верзи́ле, вон тому́, на го́лову вы́ше всех.

— В ку́ртке из домотка́нного сукна́? — спра́шивает друго́й ла́вочник. — Да э́то américain из За́падной Флори́ды. Э́ка не́видаль!

— Посто́йте. Ш-ш! Он что́-то говори́т, слу́шайте!

— Кому́ говори́т?

— Ш-ш-ш! Жю́лю.

— Како́му Жю́лю?

— Да замолчи́те! Жю́лю Сент-А́нжу, а он, подле́ц, до сих пор не уплати́л мне по счёту. Ти́ше!

Тепе́рь все услы́шали го́лос прие́зжего.

Э́то был челове́к исполи́нского ро́ста, слегка́ суту́лый, сло́вно он терпели́во и кро́тко пыта́лся приспосо́биться к вышине́ обыкнове́нных двере́й и потолко́в. Сложе́нием он напомина́л быка́. Лицо́ явля́ло бо́льше следо́в непого́ды, чем ста́рости, а лоб был гла́дкий и плеши́вый. Он неме́для соста́вил себе́ сужде́ние о Жю́ле Сент-А́нже, и смысл его́ многосло́вной ре́чи, терза́вшей лингвисти́ческими пе́рлами широко́ откры́тые у́ши слу́шателей, вкра́тце своди́лся к тому́, что ма́ленький крео́л — «джентльме́н пе́рвый сорт, э́то так же ве́рно, как то, что его́ зову́т па́рсон Джонс».

М-сье Сент-Анж кла́нялся и улыба́лся и уж хоте́л бы́ло сло́вом и де́лом привле́чь внима́ние américain к стра́нному предме́ту, находи́вшемуся на его́ всё ещё непокры́той голове́; но тот опереди́л его́, торопли́вым движе́нием вски́нув необъя́тную ру́ку и стащи́в с головы́ то́лстую па́чку банкно́т. Круго́м засмея́лись, засмея́лся и флори́дец, и толпа́ ста́ла расходи́ться.

— Ведь э́ти де́ньги принадлежа́т Сми́рнской це́ркви, — сказа́л прие́зжий.

— О́чень опроме́тчиво с ва́шей стороны́ так выставля́ть напока́з свои́ де́ньги, ми́сти По́ссон Жон, — сказа́л Сент-Анж, пересчи́тывая глаза́ми банкно́ты.

Флори́дец просия́л от ра́дости.

— Отку́да вы зна́ете, что моя фами́лия Джонс? — с удивле́нием спроси́л он и, не дожида́ясь отве́та, оживлённо продолжа́л сы́пать обра́зчиками западнофлори́дской англи́йской ре́чи; и сжа́тое, но всесторо́ннее описа́ние его́ родно́й дере́вни, семе́йства, до́лжности, жили́ща, наде́жд и пла́нов на бу́дущее мо́жно бы счесть за образе́ц иску́сства, не будь э́то бесхи́тростным изъявле́нием чувств первобы́тной нату́ры.

— А е́здил я в Мобил, понима́ете, по дела́м Вифсаидской це́ркви. Пе́рвый раз в жи́зни поки́нул я свой дом; пове́рить тру́дно, пра́вда? Но как я рад, что познако́мился с ва́ми! Прошу́ вас, отобе́дайте со мной. Ни я, ни мой слуга́ ещё не е́ли. Как прика́жете велича́ть вас? Жуль? Ну, идёмте, Жуль. Идём, Коло́сс. Э́то мой негр — его́ зову́т Коло́сс Родо́сский. А э́тот мула́т — ваш? Захвати́ его́ с собо́й, Коло́сс. Само́ провиде́ние посла́ло вас. Жуль, вы ве́рите в провиде́ние?

Жюль сказа́л, что ве́рит.

Новоиспечённые друзья́ бы́стро зашага́ли вперёд, а за ни́ми сле́дом отпра́вились Бати́ст и невысо́кий корена́стый стари́к негр, о́чень чёрный и нескла́дный, кото́рый, сия́я беззу́бой улы́бкой, отрекомендова́лся как «ли́чный слуга́ его́ преподо́бия ми́стера Джо́нса».

О́бе па́ры оживля́ли свою́ прогу́лку бесе́дой. Па́рсон Джонс развива́л уже́ вы́сказанную им мысль о всемогу́щей во́ле провиде́ния, подкрепля́я свою́ тео́рию приме́рами из пра́ктики хлопково́дства, и в заключе́ние заяви́л, что хлопково́ды никогда́ не бу́дут в лад́у с провиде́нием, пока́ не отка́жутся от па́губного обы́чая обраба́тывать и перевози́ть хло́пок по воскресе́ньям.

— Я так полага́ю, — сказа́л в отве́т Сент-Анж, что вы пра́вы. Я сам о́чень кре́пко ве́рю в провиде́ние. Да, да. Зна́ете, у моего́ ''papa'' са́харная планта́ция. Вот он и говори́т мне одна́жды: «Я наме́рен прода́ть оди́н бочо́нок са́хару по са́мой высо́кой цене́ в Но́вом Орлеа́не». И он берёт бочо́нок отбо́рного са́хару — никто́ лу́чше моего́ ''papa'' не уме́ет де́лать са́хар и сиро́п. «Жюль, говори́т, ступа́й к отцу́ Пье́ру и захвати́ вот э́тот кувши́нчик для свято́й воды́, и пусть пришлёт своё ведёрко, я налью́ туда́ па́токи». Я принёс свято́й воды́, ''papa'' окропи́л бочо́нок, а на кры́шке начерта́л крест.

— Ну, Жуль, — сказа́л па́рсон Джонс, — от э́того то́лку ма́ло.

— То́лку ма́ло? А вы зна́ете, ско́лько мы за него́ вы́ручили? Ве́рьте не ве́рьте, а по тако́й цене́ во всём го́роде ни оди́н бочо́нок не пошёл. А почему́? Потому́ что тот челове́к, кото́рый купи́л его́, при расчёте оши́бся на це́лую со́тню фу́нтов. Пра́вда, пра́вда!

— И вы ду́маете, что э́то от свято́й воды́? — спроси́л па́рсон.

— А от чего́ же? Па́тока тут ни при чём, потому́ что ''papa'' ведёрко взял, а посла́ть отцу́ Пье́ру па́токи позабы́л.

Па́рсон Джонс я́вно огорчи́лся.

— Зна́ете, Жуль, сдаётся мне, тут что́-то нела́дно. Бою́сь, что вы настоя́щий като́лик.

М-сье Сент-Анж пожа́л плеча́ми. Он не хоте́л отрека́ться от свое́й рели́гии.

— Коне́чно, я като́лик, — смущённо пробормота́л он, и вдруг просия́л, ра́дуясь, что нашёл вы́ход из положе́ния: — Но я не о́чень хоро́ший като́лик.

Зна́ете... — начал бы́ло Джонс. — А где же Коло́сс? Ах, вот он! В Мобиле Коло́сс отста́л на мину́тку, и я це́лых два дня не мог его́ найти́. Мы уже пришли́, входи́те. Коло́сс и ваш мула́т мо́гут пое́сть на ку́хне. Ну, Коло́сс, чего́ ра́ди ты мне подми́гиваешь?

Он поко́рно отошёл в сто́рону и вы́слушал шёпот своего́ слуги́.

— Да ну тебя́! — сказа́л па́рсон, отмахну́вшись от не́гра. — Кто хо́чет меня́ наду́ть? Как? Говори́ гро́мче. Что у тебя́ за мы́сли, Коло́сс? С чего́ ты э́то взял? В жи́зни тако́го болва́на не ви́дел. Ступа́й вон по той доро́жке с мула́том, и чтоб я бо́льше не ви́дел твое́й ро́жи, пока́ не кли́кну.

Негр упра́шивал, господи́н гне́вался.

— Коло́сс, ты бу́дешь слу́шаться и́ли ты хо́чешь, чтоб я поби́л тебя́?

— Ла́дно, маас Джи́мми, я... я сейча́с уйду́, но, — он подошёл ещё побли́же, — ни в коем слу́чае не пе́йте, маас Джи́мми.

Негр был в тако́м волне́нии, что попа́л ного́й в кана́ву и гру́зно повали́лся на своего́ господи́на. Па́рсон в сердца́х оттолкну́л его́.

— Ещё не хвата́ло! Коло́сс, тебя́, ве́рно, сгла́зили, ты совсе́м рехну́лся. Тьфу! Идём, Жуль, обе́дать пора́! Тьфу! Говори́ть э́то мне, когда́ я в жи́зни ка́пли в рот не брал, ра́зве что от просту́ды, то́чно он не зна́ет э́того лу́чше меня́!

Господа́ ста́ли поднима́ться по ле́стнице.

— Одна́ко, како́й нагле́ц! Я бы на ва́шем ме́сте его́ про́дал, — сказа́л ю́ный крео́л.

— Нет, э́того я не сде́лаю, — возрази́л па́рсон, — хотя́ у нас в Вифсаиде мно́гие счита́ют его́ негодя́ем. Он болва́н, но молодчи́на. У э́того не́гра, скажу́ я вам, де́нежки во́дятся, бою́сь, бо́льше де́нег, чем благоче́стия. Чу́ет моё се́рдце, что он зна́ется с дурны́ми людьми́...

Когда́ господа́ скры́лись за две́рью, Бати́ст и Коло́сс, вме́сто того́ что́бы отпра́виться на ку́хню, подошли́ к сосе́днему до́му и пробра́лись в тёмную камо́рку позади́ бакале́йной ла́вочки, где, вопреки́ запре́ту, не́грам тайко́м отпуска́ли вино́. Там, в дру́жеском о́бществе Бати́ста и бакале́йщика, дар красноре́чия, кото́рым приро́да ще́дро надели́ла Коло́сса, не заме́длил обнару́житься.

— Маас Джи́мми, — на́чал он, — челове́к образо́ванный, понима́ете; он челове́к образо́ванный, а я смека́листый, так у нас де́ло и ла́дится.

Он доста́л с по́лки буты́ль с чёрной жи́дкостью и, навали́вшись всем те́лом на мо́крую сто́йку, продолжа́л:

— В душе́ я осужда́ю спиртны́е напи́тки. Потребле́ние спиртны́х напи́тков, наруше́ние дня суббо́тнего, игра́ на скри́пке и бра́нные слова́ — э́то четы́ре греха́ про́тив со́вести; а тот, кто соверша́ет грех про́тив со́вести, попада́ет в ко́гти дья́волу. Ве́рно, хозя́ин?

Бакале́йщик не сомнева́лся в э́том.

— И всё же име́йте в виду́, — тут ора́тор напо́лнил свой стака́н до краёв содержи́мым буты́лки и, не сморгну́в, осуши́л его́, — име́йте в виду́, что лю́дям пра́ведным, к приме́ру пропове́дникам сло́ва бо́жия и их ли́чным слу́гам, не возбраня́ется пропусти́ть рю́мочку для укрепле́ния желу́дка.

Но не бу́дем отвлека́ться в сто́рону цвета́ми красноре́чия Коло́сса; на́ша по́весть — по́весть об и́стинном христиани́не, о па́рсоне Джо́нсе.

Па́рсон и его́ но́вый друг пообе́дали. Но когда́ пода́ли ко́фе, м-сье Сент-Анж заяви́л, что тако́й бурды́ он в рот не возьмёт. На Францу́зском ры́нке, в двух шага́х отсю́да, есть отли́чный ко́фе. Одна́ко за ко́фе пришло́сь бы плати́ть, и па́рсона Джо́нса одолева́ли сомне́ния.

— Ви́дите ли, Жуль, у ка́ждого челове́ка есть со́весть, кото́рая повелева́ет им, и е́сли...

— Ну как же! — воскли́кнул Сент-Анж, — вели́кая вещь со́весть, По́ссон Жон. Ещё бы! Certainement! <ref> Разуме́ется! (''франц''.).</ref> Я — като́лик, вы — протеста́нт. Вы счита́ете, что пить ко́фе — ду́рно, зна́чит э́то ду́рно; вы счита́ете, что вы́ручить побо́льше за бочо́нок са́хару — ду́рно, зна́чит э́то ду́рно; я счита́ю, что э́то хорошо́, зна́чит э́то хорошо́; всё де́ло в привы́чке, c'est tout <ref>Вот и всё (''франц''.).</ref>. То, что челове́к счита́ет хоро́шим, — э́то и есть хорошо́; гла́вное — привы́чка. Челове́к не до́лжен поступа́ть про́тив свое́й со́вести. Го́споди поми́луй, неу́жто вы полага́ете, что я спосо́бен поступи́ть про́тив свое́й со́вести? Ну, идём вы́пьем ко́фе.

— Жуль!

— Что?

— Жуль, грех не в том, что́бы вы́пить ко́фе, а в том, что́бы заплати́ть за него́ в пра́здник. Вы уж уво́льте меня́, Жуль, э́то, понима́ете ли, про́тив мое́й со́вести.

— Соверше́нно ве́рно, — сказа́л Сент-Анж. — Для вас э́то грех, а для меня́ всего́-на́всего привы́чка. Удиви́тельно, до чего́ мо́жет довести́ рели́гия. Я знава́л одного́ челове́ка, так он счита́л грехо́м ходи́ть на петуши́ные бои по воскресе́ньям. Я так полага́ю, что всё э́то привы́чка. Идём, идём, По́ссон Жон. У меня́ есть друг-прия́тель Миге́ль. У него́-то мы и напьёмся ко́фе. Идёмте. Миге́ль — холостя́к, то́лько он да Джо. И всегда́ рад гостя́м. Ну, идём.

— Ви́дите ли, Жуль, дорого́й мой друг, — сказа́л сконфу́женный па́рсон, — я никогда́ не хожу́ в го́сти по воскресе́ньям.

— Что-о? — спроси́л поражённый крео́л.

— Не хожу́, — сказа́л Джонс, смущённо улыба́ясь.

— В го́сти не хо́дите?

— Ра́зве то́лько и́зредка, к кому́-нибудь из прихожа́н, — сказа́л па́рсон Джонс.

— Так что ж? — подхвати́л искуси́тель. — Миге́ль и Джо то́же прихожа́не, ещё каки́е! Они́ то́лько и де́лают, что толку́ют о рели́гии. Идём к Миге́лю, вы потолку́ете там о како́й-нибудь рели́гии. Мне до сме́рти хо́чется ко́фе.

Па́рсон Джонс доста́л свою́ шля́пу и́з-под сту́ла и встал.

— Жуль, — нереши́тельно сказа́л он, — мне бы сле́довало сейча́с быть в це́ркви.

— Но церковь-то ря́дом с Миге́лем, да, да. Зна́ете, — продолжа́л Сент-Анж, пока́ они́ спуска́лись по ле́стнице, — я так ду́маю, что ка́ждый челове́к до́лжен испове́довать ту рели́гию, кото́рая ему́ бо́льше нра́вится; вот мне бо́льше нра́вится католи́ческая рели́гия, зна́чит она́ для меня́ и есть лу́чшая. На́до то́лько, что́бы твоя́ рели́гия нра́вилась тебе́ бо́льше всех, и непреме́нно попадёшь в рай.

— Жуль, — сказа́л флори́дец, когда́ они́ вы́шли на у́лицу, и любо́вно положи́л ему́ на плечо́ свою́ могу́чую ру́ку, — вы твёрдо наде́етесь попа́сть в рай?

— А то как же! — отвеча́л Сент-Анж. — Ни ка́пельки не сомнева́юсь. По-мо́ему, все попаду́т в рай. И вы попадёте, и Миге́ль попадёт, и Джо — все. Одна́ко, само́ собо́й, кро́ме некрещёных. Я так ду́маю, что да́же кое-кто́ из не́гров попадёт.

— Жуль, сказа́л па́рсон, остана́вливаясь, — Жуль, я бою́сь потеря́ть своего́ не́гра.

— Вы не потеря́ете его́. С Бати́стом он ника́к не мо́жет потеря́ться.

Но хозя́ин Коло́сса не был споко́ен.

— Вот, — сказа́л он, всё ещё ме́для, — так оно́ и выхо́дит; ежели бы я шёл в це́рковь...

— По́ссон Жон, — переби́л его́ Жюль.

— Что?

— Зна́ете, что я вам скажу́? Мы пойдём в це́рковь!

— Пра́вда? — обра́довался Джонс.

— Идём, идём, — торопи́л Жюль, подхвати́в па́рсона под ру́ку.

Они́ зашага́ли по Рю Шартр, прошли́ не́сколько кварта́лов и, наконе́ц, сверну́ли в попере́чную у́лицу. На углу́ па́рсон заме́длил шаг и огляну́лся че́рез плечо́.

— Что вы и́щете? — спроси́л его́ спу́тник.

— Мне почу́дилось, что там Коло́сс, — озабо́ченно отвеча́л па́рсон. — Но как бу́дто э́то не он. И они́ дви́нулись да́льше.

На почти́ безлю́дной у́лице, по кото́рой они́ тепе́рь шли, любо́му прохо́жему пре́жде всего́ бро́силось бы в глаза́ масси́вное, сло́женное из кирпича́ бе́лое зда́ние; в широ́ком окне́, сло́вно бугшпри́т, торча́л шест с фла́гом, а пе́ред высо́кой закры́той две́рью висе́ло два фонаря́. Э́то был теа́тр, под кро́вом кото́рого приюти́лось мно́жество иго́рных прито́нов. В столь ра́нний час здесь цари́ла тишина́, и то́лько ку́чка босоно́гих девчо́нок пря́талась в ску́дной тени́ зда́ния, ка́ждая с малоле́тним ро́дичем на рука́х. Сюда́ и вошли́ па́рсон и м-сье Сент-Анж, причём ю́ные ня́ньки повскака́ли со ступе́нек, что́бы пропусти́ть их.

Прошло́ с полчаса́. К э́тому вре́мени уже́ все де́вочки прикла́дывали к дверно́й щели́ то глаз, то у́хо, жа́дно ловя́ обры́вки увлека́тельного спо́ра, происходи́вшего внутри́.

— Да я и не ду́мал, сэр! И никако́й тут оби́ды для вас нет, сэр! Да нет же, сэр! Ми́стер Жуль про́сто оши́бся две́рью, он ду́мал, что здесь воскре́сная шко́ла! Ничего́ подо́бного, сэр; во́все я не обя́зан ста́вить! Ну и уйду́. А ста́вить не жела́ю! Могу́ я име́ть своё мне́ние, да и́ли нет? Э́то моё по́лное пра́во! Я бе́лый челове́к, сэр! Нет, сэр! Я то́лько сказа́л, что, на мой взгляд, с э́тими ка́ртами вам не вы́играть. Не выду́мывайте, сэр! Да, я не уме́ю игра́ть! И не возьму́ ва́ших по́длых де́нег, хоть бы и вы́играл их! Стреля́йте, е́сли посме́ете! Уби́ть меня́ вы мо́жете, но запуга́ть не уда́стся! Нет, не бу́ду ста́вить! Лу́чше умере́ть! Да, сэр! Ми́стер Жуль мо́жет игра́ть вме́сто меня́, е́сли ему́ уго́дно; я ему́ не хозя́ин.

Тут говори́вший, по-ви́димому, обрати́лся к м-сье Сент-А́нжу:

— Сэр, я вас не понима́ю, сэр. Я и не ду́мал говори́ть, что одолжу́ вам де́нег на игру́. Я ника́к не ожида́л э́того от вас, сэр. Нет, не бу́ду я бо́льше пить лимона́ду; в жи́зни не пил тако́й дря́ни, сэр!

М-сье Сент-Анж отвеча́л фальце́том и я́вно не без успе́ха; и́бо гнев и возмуще́ние па́рсона то́тчас же на́чали та́ять.

— Не проси́те, Жуль, я ниче́м не могу́ вам помо́чь. Ничего́ не вы́йдет; э́то для меня́ де́ло со́вести, Жуль.

— Ну коне́чно! Э́то и для меня́ де́ло со́вести.

— Но, Жуль, де́ньги-то ведь не мои́; де́ньги, понима́ете ли, принадлежа́т Сми́рнской це́ркви.

— Мне бы то́лько оди́н разо́чек поста́вить, — убежда́л Сент-Анж, — я бы сию́ мину́ту ушёл отсю́да! Я ника́к не ду́мал, вот уж не ожида́л от вас, По́ссон Жон...

— По́лноте, Жуль, по́лноте!

— Нет, нет, оста́вьте меня́, По́ссон Жон!

— Вы непреме́нно вы́играете? — спроси́л па́рсон, начина́я колеба́ться.

— Разуме́ется! Но я во́все не жела́ю вы́играть; про́сто э́то для меня́ де́ло со́вести... де́ло чести́.

— Ла́дно, Жуль! Наде́юсь, что в э́том нет ничего́ дурно́го. Я одолжу́ вам немно́го де́нег, е́сли вы обеща́ете сра́зу же уйти́ отсю́да и не брать вы́игрыша.

Всё смо́лкло. Де́ти, загля́дывавшие в щёлку, уви́дели, как рука́ па́рсона взяла́сь за вну́тренний карма́н. Она́ задержа́лась на секу́нду в недоуме́нии, зате́м торопли́во погрузи́лась до са́мого дна. Она́ вы́нырнула отту́да пуста́я и безжи́зненно пови́сла. Голова́ па́рсона упа́ла на грудь, глаза́ на мгнове́ние закры́лись, широ́кие ладо́ни подняли́сь и прижа́лись ко лбу, дрожь охвати́ла его́, и он мешко́м свали́лся на́ пол. Де́ти убежа́ли, подхвати́в свои́х пито́мцев и предоста́вив Жю́лю Сент-А́нжу кля́сться всей свое́й поко́йной роднёй снача́ла пе́ред Миге́лем и Джо, а пото́м пе́ред поста́вленным на́ ноги па́рсоном, что он поня́тия не име́ет, куда́ дева́лись де́ньги, е́сли то́лько негр не взял их.

{{^}}

На окра́ине го́рода, за дре́вними вала́ми — оста́тками испа́нских форто́в, в кольце́ кото́рых не́когда возни́к и уже́ успе́л соста́риться Но́вый Орлеа́н, зелене́я всей ро́скошью бу́йного луизиа́нского ле́та, раски́нулось по́ле Плас Ко́нго. Здесь стоя́л паруси́новый балага́н знамени́того Кайета́но, кото́рый ка́ждое воскресе́нье посыпа́л циркову́ю аре́ну све́жими опи́лками.

Но сего́дня вели́кий цирка́ч не сдержа́л своего́ отпеча́танного на афи́шах сло́ва. Но́чью налете́ла бу́ря, и уже́ пе́рвые пото́ки дождя́ наскво́зь промочи́ли всё его́ заведе́ние. Цирк уе́хал, увозя́ своё безвозвра́тно испо́рченное великоле́пие, и аре́на освободи́лась для боя быко́в.

Днём, ко всео́бщей ра́дости, вы́глянуло со́лнце.

— Ви́дите, — говори́ли испа́нцы, посма́тривая на сия́ющую лазу́рь, где велича́вые бе́лые флоти́лии расходи́лись к горизо́нту, —  ви́дите, само́ не́бо улыба́ется бо́ю быко́в.

Ве́рхние ряды́ сколо́ченного из до́сок амфитеа́тра занима́ли пёстро разоде́тые жёны и до́чери гаско́нцев с моло́чных ферм на скло́не горы́; тут же сиде́ли шумли́вые испа́нки с городско́го ры́нка; они́ бы́ли без шля́пок, и их чёрные во́лосы ве́село поблёскивали на со́лнце. Пони́же расположи́лись их мужья́ и любо́вники в воскре́сных ку́ртках — моло́чники, мясники́, пе́кари, черноборо́дые рыбаки́, италья́нские продавцы́ фрукто́в, сму́глые португа́льские матро́сы в вя́заных колпачка́х и чужезе́мцы бо́лее внуши́тельного ви́да — моряки́ из А́нглии, Герма́нии, Голла́ндии. Ни́жние ряды́ запо́лнили пью́щие и пою́щие охо́тники на пушно́го зве́ря, контрабанди́сты, кана́дские ло́дочники, а та́кже américains с верхо́вьев, — к стыду́ их будь ска́зано: им не сиди́тся на ме́сте, они́ то и де́ло прикла́дываются к буты́лке, а возвратя́сь в родны́е края́, бу́дут повествова́ть о грехо́вности Содо́ма; здесь и мексика́нцы в широкопо́лых шляпах и ку́ртках, расши́тых сере́бряным шнуро́м, — медноли́цые, с нетопы́рьими глаза́ми и звя́кающими шпо́рами. Поо́даль от них, в бо́лее чи́нном ря́ду, — квартеро́нки в чёрных кружевны́х ша́лях — и там же Бати́ст; а под ни́ми — негритя́нки в тюрба́нах — и там же Коло́сс, но он то́лько мелькну́л и сра́зу исче́з.

День бли́зится к ве́черу, но зре́лище, несмотря́ на громогла́сные тре́бования пу́блики, всё не начина́ется. Américains, развесели́вшись, изощря́ются в остро́тах и насме́шках. Они́ передра́знивают разноязы́чный го́вор лати́нян и отвеча́ют сме́хом на их серди́тые взгля́ды. Кое-кто́ из наибо́лее предприи́мчивых выкри́кивает по-францу́зски гала́нтные приве́тствия по а́дресу гаско́нок, а како́й-то ло́дочник под оглуши́тельные аплодисме́нты влез на скаме́йку и посыла́ет возду́шный поцелу́й квартеро́нкам. Моряки́ из А́нглии, Герма́нии и Голла́ндии от души́ хохо́чут, а испа́нцы хму́рятся и осыпа́ют свои́х гони́телей зло́бной бра́нью. Кое-кто́ из гаско́нцев предусмотри́тельно подхва́тывает свои́х жён и дочере́й и удаля́ется под урага́нным огнём солёных комплиме́нтов.

Да́бы водвори́ть мир, пу́блика сно́ва начина́ет тре́бовать: «Быка́, быка́!» Но вдруг со всех сторо́н слы́шатся во́згласы: «Ти́ше! Слу́шайте!»

В одно́м из ни́жних я́русов стои́т како́й-то мужчи́на, на це́лую го́лову вы́ше всех вокру́г него́, и что́-то кричи́т на языке́ америка́нцев. Друго́й мужчи́на, пло́тный и ры́жий, по и́мени Джо, и краси́вый миниатю́рный крео́л в щегольско́м пла́тье, кото́рый так и пока́тывается со́ смеху, пыта́ются уня́ть его́, но ло́дочники с хо́хотом и кри́ком проти́вятся э́тому. Ах, по́длые лю́ди, к кото́рым он попа́л в ру́ки, обма́ном завлекли́ его́ и опои́ли! Да́же же́нщины ви́дят, что он пьян, и вот он неи́стово разма́хивает кулака́ми и так гро́мко кричи́т, что уже́ вся пу́блика слы́шит его́. Он чита́ет про́поведь!

О бо́же ми́лостивый, вот где была́ бы на́добна рука́ провиде́ния! Лю́ди одно́й с ним на́ции — лю́ди из страны́ почита́телей би́блии, из страны́ воздержа́ния и псалмопе́ний — гро́мкими во́згласами разжига́ют его́ безу́мие. Сно́ва подыма́ются кри́ки, тре́бующие обе́щанного зре́лища, но их заглуша́ют голоса́ ло́дочников, затяну́вших стари́нную пе́сню. Мо́жно разобра́ть слова́:

<poem class='verse'>
Наш Граймс почи́л, добря́к душо́й... —
</poem>

{{noindent}}вылета́ющие из широко́ рази́нутых ртов и охри́пших от хо́хота гло́ток; пою́щие подки́дывают в во́здух шля́пы и раска́чиваются на свои́х скамья́х; под то́пот ты́сячи гру́бых башмако́в ши́рится нестро́йный хор:

<poem class='verse'>
Ходи́л он в се́ром сюртуке́,
Застёгнут до уше́й.
</poem>

На аре́не стои́т челове́к, весь в ле́нтах, он пыта́ется что́-то сказа́ть, и лати́няне поднима́ют могу́чий рёв, тре́буя тишины́. Ры́жий дети́на ладо́нью зажима́ет па́рсону рот, и челове́к в ле́нтах по́льзуется мину́тным молча́нием.

— В тече́ние не́скольких часо́в мы прилага́ли все уси́лия, — говори́т он, — что́бы вы́вести свире́пых живо́тных из звери́нца, но такова́ их си́ла и ди́кость, что...

Го́лос его́ то́нет в подня́вшемся шу́ме. Ска́занного доста́точно, что́бы все по́няли, что бичи́ бесси́льны вы́гнать живо́тных из промо́кших под дождём кле́ток, к кото́рым приучи́ла их жизнь в нево́ле и до́лгое голода́ние, и от негоду́ющего рёва толпы́ челове́к в ле́нтах спаса́ется бе́гством. Шум нараста́ет. Со́тни мужчи́н вска́кивают со свои́х мест, а же́нщины мо́лят, что́бы им да́ли вы́йти из толчеи́. Внеза́пно, сло́вно прорвала́сь плоти́на, толпа́ хлы́нула на аре́ну. Она́ залива́ет аре́ну, смета́ет барье́р. Миге́ля то́пчут нога́ми. Кого́ уде́ржат воро́та и́ли две́ри? Толпа́, прут за пру́том, разла́мывает кле́тки, хвата́ет то́щего бу́йвола, вывола́кивает его́ за но́ги, за у́ши, за хвост; и в са́мой гу́ще сва́лки, — на го́лову вы́ше всех, — испи́вший из грехо́вной ча́ши, бо́лее ди́кий, чем са́мый ди́кий зверь, — он, служи́тель господа́, посла́нец флори́дских прихо́дов!

Он держа́л в объя́тиях — и все, кто уви́дел э́то, взвы́ли от восто́рга — огро́много ти́гра. Он схвати́л живо́тное сза́ди, просу́нув ру́ки под пере́дние ла́пы, и кре́пко прижима́л его́ к груди́; ошеломлённый зверь сверну́лся, как гу́сеница, подтяну́в дли́нный хвост к брю́ху, и, оска́лив подпи́ленные зу́бы, за́мер в бесси́льной я́рости. А па́рсон Джонс выкри́кивал:

— Тигр и бу́йвол возля́гут друг по́дле дру́га! То́лько скажи́те, что так не бу́дет, и я причешу́ вас э́той га́диной с головы́ до пят! Тигр и бу́йвол возля́гут друг по́дле дру́га! Так бу́дет! Эй, ты, Джо! Знай — я пришёл, да́бы сие́ сверши́лось. Тигр и бу́йвол возля́гут друг по́дле дру́га!..

Сно́ва и сно́ва повторя́я э́ти слова́, па́рсон пробива́л себе́ доро́гу сквозь бу́рные во́ды в кильва́тере бу́йвола. Лати́няне, захлестну́в лассо́ вокру́г рого́в живо́тного, тащи́ли его́ че́рез дре́вние укрепле́ния пря́мо в го́род.

Северя́не пыта́лись останови́ть их, и произошла́ схва́тка, со всех сторо́н сы́пались уда́ры и пинки́, стон стоя́л от прокля́тий, кое-где́ блесну́ли ножи́. Жюль Сент-Анж, вне себя́ от восхище́ния, хохота́л, хло́пал в ладо́ши, выража́л свой восто́рг скверносло́вием и ни на шаг не отходи́л от до́блестного па́рсона.

Одна́ко Джо смотре́л на всю э́ту сумато́ху как на ребя́чество и доса́дное промедле́ние. Он пришёл сюда́, что́бы разыска́ть Коло́сса и де́ньги. В злосча́стную мину́ту он дерзну́л уцепи́ться за па́рсона, но обло́мок барье́ра в рука́х одного́ из ло́дочников пове́рг его́ на зе́млю, неи́стовая толпа́ прошла́ над ним, лассо́ перере́зали, и велика́н швырну́л ти́гра на спи́ну бу́йвола. В мгнове́ние о́ка о́ба зве́ря бы́ли расте́рзаны толпо́й. Américains подхвати́ли па́рсона Джо́нса и, пока́ он разглаго́льствовал о свяще́нном писа́нии, о тысячеле́тнем ца́рстве, о Па́вле в Эфе́се и Дании́ле в верте́пе с бу́йволами, под кри́ки «ура́» понесли́ его́ на рука́х. Полчаса́ спустя́ он забы́лся тяжёлым сном на полу́ одно́й из ка́мер claboza <ref>Катала́жка (''испа́нск''.). </ref>.

{{^}}

Когда́ па́рсон Джонс просну́лся, часы́ где́-то би́ли по́лночь. Кто́-то повора́чивал ключ в замке́. Замо́к заскрипе́л, дверь распахну́лась, сторо́ж, загляну́в в ка́меру, отступи́л, и свет луны́ озари́л м-сье Жю́ля Сент-А́нжа. У́зник сиде́л посреди́ свое́й темни́цы на гру́де кандало́в и желе́зных коле́ц.

— Ми́сти По́ссон Жон, — ти́хо сказа́л посети́тель.

— О Жуль!

— Что с ва́ми, По́ссон Жон?

— Согреши́л я, Жуль, согреши́л!

— Ах, По́ссон Жон, стоит ли пла́кать и́з-за того́, что челове́к в ко́и-то ве́ки чу́точку вы́пил? Вот е́сли пить без просы́пу, э́то уж, на мой взгляд, про́тив со́вести.

— Жуль, Жуль, о́чи ва́ши помрачены́. О Жуль, где мой несча́стный негр?

— По́ссон Жон, не трево́жьтесь, он с Бати́стом.

— Где?

— Где — мне неизве́стно, но он с Бати́стом. Лу́чше Бати́ста никто́ не уме́ет присмотре́ть за челове́ком.

— Он тако́й же хоро́ший, как вы, Жуль? — чистосерде́чно спроси́л па́рсон Джонс.

Жюль на мину́ту замя́лся.

— Ви́дите ли, По́ссон Жон, чернома́зый не мо́жет быть таки́м же хоро́шим, как бе́лый, но для чернома́зого Бати́ст хоро́ший.

Па́рсон застона́л и го́рестно подпёр го́лову рука́ми.

— Я до́лжен был за́втра, на рассве́те, отплы́ть домо́й на шху́не «Изабе́лла». Бе́дная Сми́рнская це́рковь! — Он тяжело́ вздохну́л.

— По́ссон Жон, — сказа́л Жюль, прислони́вшись к стене́ и с улы́бкой гля́дя на па́рсона, — че́стное сло́во, я в жи́зни не ви́дел тако́го чудака́, как вы. Будь я на ва́шем ме́сте, я сказа́л бы себе́: «Како́й же я счастли́вый! Де́ньги, кото́рые я потеря́л, ведь не мои́!» Го́споди! Ну, ви́данное ли де́ло, что́бы челове́к так печа́лился оттого́, что поте́рянные де́ньги не его́, а чужи́е. Я бы сказа́л, что э́то рука́ провиде́ния. Ах, ми́сти По́ссон Жон, — продолжа́л он, — каку́ю смешну́ю про́поведь вы чита́ли в ци́рке! Ха, ха! Руча́юсь, что вы зарабо́тали бы у́йму де́нег э́той про́поведью в теа́тре Сен-Фили́пп. Зна́ете, вы удиви́тельный челове́к — ужа́сно хра́брый и ужа́сно на́божный. Ну, где я найду́ второ́го тако́го свяще́нника? Одна́ко пора́ вам развесели́ться и забы́ть своё го́ре. Е́сли бы я так сокруша́лся, как вы, я поко́нчил бы с собо́й.

Па́рсон Джонс то́лько помота́л голово́й.

— Так вот. По́ссон Жон, у меня́ для вас хоро́шие ве́сти.

У́зник подня́л на него́ трево́жный, вопроша́ющий взгляд.

— Вчера́ ве́чером, когда́ вас засади́ли, я неме́для отпра́вился к м-сье де Блану, что́бы вы́зволить вас из куту́зки: м-сье де Блан — судья́. Как то́лько я вошёл — «А, Жюль, вас-то нам и на́до, нам не хвата́ет четвёртого!» По́ссон Жон, то была́ рука́ провиде́ния! За три часа я вы́играл бо́льше шестисо́т до́лларов! Гляди́те. — Он вы́тащил из карма́на ку́чу банкно́т и долговы́х распи́сок.

— И вы получи́ли про́пуск для меня́? — спроси́л па́рсон, смотря́ на де́ньги с непоня́тной для Жю́ля гру́стью.

— Вот он. Вступа́ет в си́лу, как то́лько рассветёт.

— Жуль, друг мой, ва́ша доброта́ напра́сна.

Лицо́ крео́ла вы́разило по́лное недоуме́ние.

— По двум причи́нам, — сказа́л парсон. — Во-пе́рвых, я преступи́л зако́н и до́лжен понести́ наказа́ние; а во-вторы́х, прости́те меня́, Жуль, но бою́сь, что вы добы́ли про́пуск нече́стным путём. Вы сказа́ли судье́, что я ни в чём не винова́т; и в том и в другом слу́чае не годи́тся христиани́ну (а я наде́юсь, что ещё могу́ так называ́ться) «твори́ть зло́е, дабы́ сверши́лось до́брое». Я до́лжен оста́ться здесь.

Пе́ред лицо́м тако́й герои́ческой пра́ведности м-сье Сент-Анж с мину́ту стоя́л ошеломлённый, не в си́лах вы́молвить ни сло́ва; впро́чем, он то́тчас же нашёл вы́ход.

— Но, По́ссон Жон! — заговори́л он свои́м фальце́том. — Прика́з — он напи́сан по-францу́зски, и вы не мо́жете проче́сть его́ — повелева́ет вам вы́йти отсю́да, сэр!

— Пра́вда? — вскрича́л па́рсон, вска́кивая и сия́я от ра́дости. — Пра́вда, Жуль?

Ю́ноша, усмеха́ясь, кивну́л голово́й, но, вопреки́ усме́шке, ключ умиле́ния заби́л в его́ се́рдце: когда́ па́рсон в моли́тве преклони́л коле́на, Жюль осени́л себя́ кресто́м и да́же шёпотом два́жды прочёл «Богоро́дицу» от сло́ва до сло́ва.

{{^}}

У́тро заняло́сь в ле́тнем сверка́нии над предме́стьем Сен-Жан — кварта́лом вилл за черто́й го́рода, приюти́вшихся под се́нью дубо́в и магно́лий, на берегу́ глубо́кой бу́хты.

С пе́рвым лучо́м со́лнца флори́дец и крео́л вы́шли на бе́рег ни́же предме́стья. На руке́ у па́рсона висе́ло два стари́нных седе́льных мешка́. Позади́, прихра́мывая, плёлся Бати́ст; о́ба гла́за его́ украша́ли багро́вые круги́, а на скуле́ я́вственно отпеча́тались все пять па́льцев ле́вой руки́ Коло́сса. Тот, «лу́чше кото́рого никто́ не уме́л присмотре́ть за челове́ком», потеря́л своего́ пито́мца. При одно́м упомина́нии о не́гре он приходи́л в неи́стовство и, меша́я англи́йский язы́к с луизиа́нским диале́ктом, изрыга́л свире́пые угро́зы. По́сле того́ как Жюль ме́рами устраше́ния прину́дил его́ к споко́йствию, он стал дава́ть бо́лее вразуми́тельные отве́ты, по кра́йней ме́ре на оди́н вопро́с: он мо́жет покля́сться, гото́в покля́сться и клянётся, что Коло́сс уе́хал домо́й, во Флори́ду; он почти́ уве́рен в э́том; во вся́ком слу́чае он так предполага́ет.

Когда́ они́ подошли́ к бе́регу, послы́шался скрип снасте́й, и Бати́ст указа́л на «Изабе́ллу», пришварто́ванную среди́ камыше́й в густо́й тени́ разве́систого ду́ба и уже́ распуска́вшую паруса́ пе́ред отплы́тием. Пре́жде чем напра́виться к ней, па́рсон и его́ друг поме́длили на берегу́, оття́гивая проща́ние.

— Ах, Жуль, — сказа́л па́рсон, — что, е́сли Коло́сс не пое́хал домо́й! Жуль, е́сли вы найдёте его́, я э́того никогда́ не забу́ду. Да я и так вас никогда́ не забу́ду! Нет, Жуль, ни за что не пове́рю, что он взял де́ньги. Да, я зна́ю, все не́гры во́ры, — он ступи́л на схо́дни, — но Коло́сс не мог обокра́сть меня́. Проща́йте.

— Ми́сти По́ссон Жон, — сказа́л Сент-Анж, дотра́гиваясь до руки́ па́рсона с и́скренним дружелю́бием, — посто́йте. Ви́дите э́ти де́ньги, кото́рые я вы́играл вчера́? Так вот, их посла́ло мне провиде́ние, ве́рно?

— Э́того нам знать не дано́, — смире́нно сказа́л Джонс. — Провиде́ние

<poem class="verse">
Идёт та́йными путя́ми
И сверша́ет чудеса́.
</poem>

— Ах! — вскрича́л крео́л, — comme c'est vrai!<ref>Как э́то ве́рно! (''франц.'')</ref> Мне доста́лись э́ти де́ньги та́йными путя́ми. Но е́сли я оста́влю их при себе́, зна́ете, куда́ они́ пойду́т сего́дня же ве́чером?

— Пра́во, не зна́ю, — отвеча́л па́рсон.

— Ко всем чертя́м, — сказа́л ю́ноша с обворожи́тельной улы́бкой.

Капита́н шху́ны, стоя́вший на па́лубе, прислоня́сь к ва́нтам, и да́же Бати́ст гро́мко расхохота́лись.

— О Жуль, не на́до!

— А что же мне с ни́ми де́лать?

— Да что уго́дно, — отвеча́л па́рсон, — уж лу́чше подари́те их како́му-нибудь бедняку́.

— Вот-во́т, ми́сти По́ссон Жон, э́того я и хочу́. Вы потеря́ли пятьсо́т до́лларов по мое́й вине́.

— Нет, Жуль, не по ва́шей.

— А я вам говорю́ — по мое́й!

— Нет!

— По мое́й! Кляну́сь, что по мое́й! Но вот пятьсо́т до́лларов; возьми́те их, прошу́ вас. Ну же! Я не зна́ю, что де́лать с деньга́ми. О го́споди, По́ссон Жон, то́лько не начина́йте опя́ть пла́кать!

Па́рсона Джо́нса души́ли слёзы. Немно́го успоко́ившись, он сказа́л:

— Ах, Жуль, Жуль, Жуль! Мой бе́дный, благоро́дный, дорого́й, ослеплённый друг! Е́сли бы вы бы́ли воспи́таны в ду́хе и́стинного христиа́нства! Да ука́жет вам госпо́дь ва́ши заблужде́ния лу́чше, не́жели я спосо́бен э́то сде́лать, и да благослови́т вас за ва́ши до́брые наме́рения. Нет, нет, я не притро́нулся бы к э́тим деньгам и десятифу́товым шесто́м; они́ до́быты непра́ведным путём; прости́те меня́, мой дорого́й друг, но я не могу́ взять их.

Сент-Анж онеме́л от изумле́ния.

— Проща́йте, дорого́й Жуль, — продолжа́л па́рсон. — Я в бо́жьих рука́х, а он преиспо́лнен милосе́рдия. И я твёрдо упова́ю, что и вам э́то дано́ бу́дет узна́ть. Проща́йте! — Шху́на ме́дленно поверну́лась, и ста́ла под ве́тер. — Проща́йте!

Сент-Анж очну́лся.

— По́ссон Жон! Обеща́йте мне по кра́йней ме́ре одно́: что вы никогда́, слы́шите, никогда́ бо́льше не прие́дете в Но́вый Орлеа́н.

— Ах, Жуль, е́сли бо́гу уго́дно бу́дет, я никогда́ бо́льше не поки́ну свой прихо́д!

— Отли́чно! — кри́кнул крео́л. — Я так полага́ю, что ему́ бу́дет уго́дно. Adieu, По́ссон Жон! Че́стью кляну́сь, в жи́зни не ви́дел тако́го хра́брого и тако́го на́божного челове́ка, как вы! Adieu, adieu!

Тут Бати́ст испусти́л вопль и, набра́в по́лные приго́ршни грязи, вы́скочил и́з-за спины́ своего́ хозя́ина и бро́сился бежа́ть к шху́не.

И Сент-Анж уви́дел, как из трю́ма вы́лезла чёрная фигу́ра Коло́сса Родо́сского, и па́стырь Сми́рны и Вифсаиды ки́нулся в его́ объя́тия.

— Ах, Коло́сс! Ах ты, ста́рый чернома́зый ва́рвар! Хвала́ го́споду!Хвала́ го́споду!

Ма́ленький крео́л чуть не запла́кал. Он побежа́л по бечевнику́, хохоча́, чертыха́ясь и бессвя́зно перечисля́я весь персона́л и инвента́рь преиспо́дней.

По счастли́вой случа́йности Сент-Анж, от избы́тка восто́рга, столкну́л своего́ мула́та в боло́то как раз в то мгнове́ние, когда́ шху́на, пла́вно разверну́вшись, хло́пая паруса́ми, пошла́ вдоль прибре́жного камыша́, меж тем как матро́сы разме́ренными движе́ниями отта́лкивали её багра́ми от бе́рега.

Посреди́ па́лубы, преклони́в коле́ни, моли́лся па́рсон Джонс. Шля́па его́ упа́ла с головы́ и лежа́ла пе́ред ним; за ним, то́же коленопреклонённый, стоя́л его́ раб. Громовы́м го́лосом па́рсон ка́ялся в свое́й глу́пости, называ́я себя́ «кру́глым дурако́м», из кото́рого «вы́трясли спесь» и кото́рому довело́сь узна́ть, что «да́же в его́ чернома́зом слуге́ бо́льше ра́зума, не́жели в нём».

Колосс всплесну́л рука́ми и застона́л.

Па́рсон моли́л бо́га смири́ть его́ се́рдце.

— Да, да! — вскрича́л Коло́сс.

Его́ господи́н перечи́слил бессчётные приме́ры милосе́рдия бо́жьего.

— Ве́рно! — вскрича́л слуга́.

Господи́н помоли́лся о том, что́бы милосе́рдие сие́ не исся́кло.

— Аллилу́йя! — вскрича́л черноко́жий, хло́пая в ладо́ши. — Да не исся́кнет!

— А тепе́рь, — продолжа́л па́рсон, — дай э́тому несча́стному гре́шнику и его́ несча́стному глу́пому не́гру возврати́ться домо́й с ми́ром!

— Помоли́тесь о деньга́х! — кри́кнул Коло́сс.

Но па́рсон помоли́лся о Жю́ле.

— Говоря́т вам, помоли́тесь о деньга́х! — повтори́л негр.

— И верни́, о го́споди, слуге́ твоему́ поте́рянные де́ньги!

Коло́сс осторо́жно подня́лся и на цы́почках подошёл к своему́ всё ещё взыва́вшему к бо́гу господи́ну. Сент-Анж, капита́н, весь экипа́ж шху́ны в немо́м изумле́нии следи́ли за не́гром. Поме́длив одну́ секу́нду, что́бы широ́кой улы́бкой поблагодари́ть пу́блику за внима́ние, он ти́хо положи́л в шля́пу своего́ господи́на столь го́рько опла́киваемые и столь жа́рко выма́ливаемые сбереже́ния Сми́рнской це́ркви; зате́м, под беззву́чные рукоплеска́ния м-сье Сент-А́нжа и матро́сов, он за́нял пре́жнее положе́ние позади́ своего́ господи́на, кото́рый бил себя́ в грудь и крича́л всё гро́мче и гро́мче.

— Ами́нь! — завопи́л Коло́сс в наде́жде заста́вить его́ умо́лкнуть.

— Хоть и недосто́ин проще́ния... — рыча́л па́рсон.

— Говоря́т вам, ами́нь! — повтори́л негр.

— А-а-ми́нь! — возгласи́л па́рсон Джонс.

Он встал с коле́н, наклони́лся, что́бы подня́ть шля́пу, и вдруг уви́дел знако́мую па́чку банкно́т. Сло́вно поражённый гро́мом, он с мину́ту смотре́л на своего́ раба́, кото́рый по-пре́жнему стоя́л на коле́нях, моли́твенно сложи́в ру́ки и на́божно враща́я белка́ми; но, услы́шав хо́хот и приве́тственные во́згласы, разда́вшиеся в его́ честь на па́лубе корабля́ и на берегу́, па́рсон подня́л глаза́ и ру́ки к не́бу и запла́кал, как ма́лый ребёнок. А когда́ он опя́ть взгляну́л на па́чку и прижа́л её к груди́, осыпа́я поцелу́ями, Сент-Анж попыта́лся ещё раз кри́кнуть «ура́», но что́-то сдави́ло ему́ го́рло, а матро́сы сно́ва взяли́сь за багры́.

Но вдруг появля́ется Бати́ст, весь в ти́не, и, размахну́вшись, броса́ет ком гря́зи. Одна́ко снаря́д па́дает далеко́ от це́ли. Шху́на, подгоня́емая попу́тным ве́тром, на разду́тых паруса́х выхо́дит из га́вани. Но́вый взрыв хо́хота заглуша́ет прокля́тия мула́та; Коло́сс Родо́сский, геро́й дня, улыба́ясь, раскла́нялся на все сто́роны, и шху́на, чуть накрени́вшись под лёгким бри́зом, скользну́ла вдоль зашелесте́вшего камыша́ и понесла́сь вдаль, разреза́я рябь зали́ва.

М-сье Жюль Сент-Анж до́лго стоя́л, гля́дя вслед уходя́щему кораблю́, кото́рый то исчеза́л, то сно́ва появля́лся за высо́ким подле́ском; когда́ же дере́вья оконча́тельно заслони́ли его́, крео́л поверну́лся и пошёл обра́тно в го́род. Мула́т, походи́вший на за́гнанного пса, поплёлся за свои́м господи́ном.

— Бати́ст, — сказа́л Сент-Анж.

— Что прика́жете?

— Зна́ешь, что я сде́лаю с э́тими деньгами?

— Нет, су́дарь.

— Убе́й меня́ бог, е́сли я не заплачу́ все свои́ долги́!

Он затяну́л весёлую пе́сенку о том, что миле́е всех де́вушек буты́лка вина́; и господи́н и раб, стряхну́в с себя́ все забо́ты, возврати́лись на живопи́сную Роял-стрит. Пути́ провиде́ния вои́стину неисповеди́мы. За всю свою́ после́дующую жизнь, омрачённую го́рькими воспомина́ниями о посеще́нии Но́вого Орлеа́на, па́рсон Джонс так и не получи́л сла́достной ве́сти о том, что, озарённый све́том христиа́нской доброде́тели, кото́рый исходи́л от него́ да́же в его́ вели́ком паде́нии, Жюль Сент-Анж раска́ялся и верну́лся в о́тчий дом че́стным челове́ком.
